# A economia da Espanha franquista
Apesar de haver uma polêmica sobre se Franco era fascista, sim, o franquismo não é fascista no termo histórico, pois diverge do fascismo em vários aspectos, além de ser um amálgama de correntes, e não ideologia per si (mas os neo-franquistas encorporam o falangismo e carlismo, conseguindo ser piores e mais reacionários que os fascistas italianos!), porém pode-se enquadrar na série, pois é usado por fascistas como uma espécie de facção da estética fascista. Seja pelo nacionalismo chauvinista ou o catolicismo reacionário do franquismo.

A falange ê explicitamente fascista modelados nos fascistas italianos. Deve-se notar sobre os fascistas que eles não são tradicionalistas (pode ser chocante a princípio, pois eles mantém a visão de trazer a glória de uma civilização anterior no passado), por mais anti-progressistas que sejam, eles tendem a gostar da tecnologia moderna (vide o futurismo italiano) e dos sistemas de organização estatal (que inclui idéias econômicas sobre "corporativismo", que diz que em vez de lutas entre trabalhadores, devem se unir e cooperar com os patrões). A falange era menos monarquista do que outras partes da coalizão nacionalista, enquanto os carlistas eram explicitamente monarquistas.

Apesar de Franco não ser originalmente o chefe dos nacionalistas, os carlistas e a falange organizavam suas próprias milícias, mas para controlar o lado nacionalista geral, ele teve que administrar uma coalizão bastante ampla entre o exército: fascistas, tradicionalistas, conservadores mais normais, etc. O franquismo não foi não é uma ideologia pré-existente, mas sim algo criado ad hoc para tentar manter os nacionalistas unidos.

Se Franco é um fascista, isso é difícil de definir, pois o fascismo é notoriamente escorregadio ideologicamente. Muito disso se deve ao fato de que o fascismo é muito incoerente ou autocontraditório em muitos assuntos, então é mais um estilo e um conjunto de táticas do que um conjunto coerente de idéias. Embora você certamente possa argumentar que Franco era fascista e muitos historiadores o fizeram, e ele certamente se aliou à Falanage, usou muito de sua retórica e transformou seu líder Primo de Rivera em um mártir após sua morte, ele realmente não os levou a sério e tentava mantê-los afastados dos principais níveis de poder. Ser apenas um autoritário desgraçado por si só não é suficiente para transformar alguém em fascista, e é por isso que muitos historiadores o vêem como mais parecido com os vários ditadores militares não-fascistas que você pode encontrar na América Latina.

Não se pode negar que a economia da Espanha de Franco começou destruída, a guerra civil deixou centenas de milhares de mortos, e nem uma década depois começou a 2° guerra mundial, que privou a Espanha de suprimentos. Ora, mas isso não é por si só um motivo de ter permanecido estagnada até 1959! A Rússia soviética, com suas contradições ou não, saiu de uma guerra civil que matou milhões, uma fome que matou 6 milhões, um país agrário pior que a Espanha no mesmo período, quase sem nenhum resquício industrial e isolada totalmente para ser uma superpotência industrial em um salto abismal:
- Em 1917, toda a Rússia tinha 165 tratores.
- Em 1928, o país produzia 1.300 tratores.
- Em 1930 foi feita uma fábrica de tratores em Stalingrado que produzia 144 tratores por dia.
- Em 1937 a URSS na produção anual de colheitadeiras passou para o 1º lugar no mundo, 44 mil unidades. contra 29 mil nos EUA.
- Em 1960 a União Soviética conquistou o primeiro lugar no mundo na produção de tratores.

Não coloque culpa na 2° guerra, ela já havia acabado fazia 14 anos, e a URSS que havia perdido 15 milhões de Soldados, foi literalmente invadida e destruída, roubada e saqueada, se tornou a maior produtora de tratores 15 anos depois (que eram quase inexistentes antes da revolução russa, e lembremos o tamanho da Rússia! O Reino Unido na época tinha +1,000 tratores e a Rússia 165!)

E a Espanha neutra não fez nada? Ficou 2 décadas estagnada, repito, durante 20 anos após a vitória de Franco, e economia permaneceu estagnada, não somente, permaneceu pior que pré-guerra. E não há desculpa de ser isolada por vizinhos (que foi), a União Soviética foi boicotada, sabotada e tentavam repetidamente minar o país, porém fez o milagre (esse sim um milagre, não o da Espanha que veremos abaixo), além de não ter recursos como os EUA para um plano Marshall (lembremos quem perdeu 15 milhões de pessoas e foi invadida em solo, onde indústrias pereceram e foram roubadas junto com recursos), mas os países sob controle soviético conseguiram manejar para se tornarem países industriais (Hungria, Iugoslávia, Bulgária e etc, eram países pobres agrários) e a própria Alemanha Oriental, que foi destruída e ainda roubada (ironicamente foram os soviéticos, que levaram metade do parque industrial alemão oriental como pagamento de guerra, que a Ocidental não pagou, além de receber ajuda do plano Marshall), conseguiu se reconstruir, e 2 décadas depois era impossível dizer que aquele país foi destruído uma vez, diferentemente da Espanha, que 20 anos depois permaneceu horrível e falida.

A Espanha procurou a autarquia, ou seja, a autosuficiencia, muito também por pressão de setores econômicos domésticos. A primeira década do governo de Franco testemunhou uma dura repressão por tribunais militares, expurgos políticos e dificuldades econômicas, a renda nacional voltou aos níveis de 1900, à medida que a produção industrial e a agrícola estagnavam e os salários reais caíam dramaticamente. Os anos de quase fome da década de 1940 testemunharam a ascensão do mercado negro e a miséria nas áreas rurais que causou a migração para as favelas das cidades. Dada a repressão brutal e uma imprensa controlada e censurada, o descontentamento taciturno não podia assumir forma organizada. Os níveis de produção industrial anteriores à Guerra Civil foram recuperados somente nos anos 1950, ainda que a produção agrícola permanecesse abaixo dos níveis anteriores à guerra até 1958. A coisa só foi mudar em 1953, com um acordo com os Estados Unidos que deu a Franco considerável ajuda financeira (mais de $1 bilhão) entre 1953 e 1958, o Produto Nacional Bruto (PNB) da Espanha aumentou cerca de 5% ao ano em troca do estabelecimento de quatro bases militares americanas na Espanha.

E o sonho (pesadelo) acabou, a falange fascista perdeu de vez a força no governo e suas tentativas de criar um estado falangista de partido único foram derrotadas em 1956. As políticas fracassadas de nacionalismo econômico, protecionismo e a intervenção estatal autárquica foram abandonadas em favor de uma economia de mercado e da abertura da Espanha ao comércio internacional e ao tão necessário investimento estrangeiro, já que a política nacional provou ser um fiasco (imagine, o crescimento em anos seguidos foi queda e o PIB corresponder a 40% dos outros países europeus, com inflação crítica).

Nem para adotar o liberalismo a Espanha franquista foi eficiente, além de ser barrada por conservadores, as reformas tinham grande obstáculo que era a burocracia corrupta, ineficiente e inchada. No final, até mesmo Franco viu que a política economia defendida pelos falangistas era falida, ele ao final optou por um grupo de neoliberais: banqueiros, executivos industriais e alguns economistas acadêmicos.

Fontes:
- Martin Blinkhorn, Carlism and Crisis in Spain 1931-1939
- La dictadura de Franco, Alianza, 1989
- Franco y los católicos: la política interior española entre 1945 y 1957, Alianza, 1984
- A Short History of the Spanish Civil War. I.B. Tauris. 2013.
- Juan Carlos Peñas Bernaldo de Quirós, El Carlismo, la República y la Guerra Civil (1936-1937). De la conspiración a la unificación, Madrid 1996
- Fascists and Conservatives: The Radical Right and the Establishment in Twentieth-Century Europe
- Agricultural engineering in the Soviet Union – Soviet machine building industry
- Solsten, Eric; Meditz, Sandra (1988). Spain: a country study
- Falange: A History of Spanish Fascism, 1961
- Franco's Spain, 1939–75 | Britannica
